\documentclass[
12pt,notheorems,hyperref={pdfauthor=whatever},spanish
]{beamer}

\input{loadslides.tex} % Loads packages and some defined commands

\title[
% Text entered here will appear in the bottom middle
]{GNU/Linux y sus aplicaciones}

\subtitle{Una breve introducción}

\author[
% Text entered here will appear in the bottom left corner
]{
    Nicolás Andrés Ramírez Calderón 
}
\institute{
    Sistemas Operativos\\
    Ingeniería en Computación\\
    Universidad Nacional Autónoma de México}
\date{Febrero 12, 2024}

\begin{document}

% Generate title page
{
\setbeamertemplate{footline}{} 
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}
}
\addtocounter{framenumber}{-1}

% You can declare different parts as a parentof sections
\begin{frame}{Parte I: ¿Qué es GNU/Linux?}
    \tableofcontents[part=1]
\end{frame}
\begin{frame}{Parte II: Aplicaciones e instalación}
    \tableofcontents[part=2]
\end{frame}

\makepart{¿Qué es GNU/Linux?}

\section{Introducción}
\begin{frame}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=10cm]{images/gnu-linux.png}
    \end{figure}
\begin{itemize}
    \item Conjunto de sistemas operativos. \emphasize{\textbf{Kernel y componentes}}.
    \item Herramientas completamente \alert{\textbf{Libres}}.
    \item Fácilmente modificables y redistribuibles.
    \item Adaptables y personalizables a cada tipo de usuario o empresa.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Características}
    \begin{frame}[fragile]
        \centering
        \Large
        \textbf{¿Cuál es el factor diferenciador?}\\
        \vspace{0.5cm}
        \begin{table}
            \centering
            \begin{tabular}{ccc}
                \includegraphics[width=2cm]{images/gpl.png} & \hspace{1cm} \includegraphics[width=2cm]{images/money.png} & \hspace{1cm} \includegraphics[width=2cm]{images/community.png}
            \end{tabular}
        \end{table}
        \normalsize
        \begin{itemize}
            \item Ventajas en entornos empresariales (manejo de servidores).
            \item Casos de uso en dispositivos de recursos limitados.
            \item Linux es el kernel de muchos sistemas operativos (como Android).
            \item El usuario está en control del sistema.
        \end{itemize}
    \end{frame}
\subsection{Historia}
\begin{frame}
    \begin{table}
        \centering
        \begin{tabular}{ccc}
            \includegraphics[width=3cm]{images/stallman.jpg} & \hspace{1cm} \includegraphics[width=2.5cm]{images/printer.png} & \hspace{1cm} \includegraphics[width=3cm]{images/gnu.png} \\
            \textbf{Richard Stallman}
        \end{tabular}
    \end{table}
    \vspace{0.4cm}
    \centering
    \emphasize{\textbf{¿Cuál era su objetivo?}}
    \vspace{0.4cm}
    \begin{table}
        \centering
        \begin{tabular}{ccc}
            \includegraphics[width=2cm]{images/binary.png} & \includegraphics[width=1.5cm]{images/right-arrow.png} & \includegraphics[width=2cm]{images/world.png}\\
            \textbf{Sistema Operativo} & & \textbf{Libre}
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{table}
        \centering
        \begin{tabular}{cc}
            \includegraphics[width=2.5cm]{images/torvalds.jpeg} & \includegraphics[width=3cm]{images/linux.png}\\
            \textbf{Linus Torvalds}
        \end{tabular}
    \end{table}
    \begin{itemize}
        \item Los aportes de Stallman y Torvalds marcaron una coyuntura que revolucionó la industria de la computación.

    \end{itemize}
\end{frame}

\makepart{Aplicaciones e Instalación}
\section{Distribuciones}
\begin{frame}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=5cm]{images/distros.png}
    \end{figure}
    \begin{table}
        \centering
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Comunidad}: Debian \& Arch y sus derivados.
        \item \textbf{Empresariales}: Red Hay y derivados. SUSE.
        \item \textbf{Móviles}: Android y derivados.
        \item \textbf{Sistemas Embebidos}: AsteriodOS, OpenWrt.
        \item Y mucho más ;).
    \end{itemize}
    \end{table}
\end{frame}
\section{Instalación}
\begin{frame}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=5cm]{images/instalation.png}
    \end{figure}
    \begin{table}
        \centering
        \Large
        \begin{tabular}{cccc}
            \textbf{\textcolor{red}{Nativo}} & \textbf{\textcolor{pink}{Virtualización}} & \textbf{\textcolor{green}{Conteinerización}} & \textbf{\textcolor{blue}{Por Defecto}}
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}
\section{Software Libre}
\begin{frame}
    \centering
    \Huge
    \textbf{FLOSS}\\
    \normalsize
    \textit{"Free, Libre and Open Source Sofware"}
    \vspace{1cm}
    \begin{itemize}
        \item Los paquetes de software están liberados como \textbf{software libre}\footnote{https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.es.html}.
        \item Las licencias GPL\footnote{https://www.gnu.org/licenses/quick-guide-gplv3.html} suelen regir los paquetes.
    \end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
